\documentclass[11pt,fleqn]{book} % Default font size and left-justified equations
\input{preamble}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\pdfsuppresswarningpagegroup=1
\begin{document}                
\let\cleardoublepage\clearpage
\makeatletter
\setlength{\@fptop}{0pt}
\makeatother

%--------------------------------------------------------------------------

%	TITLE PAGE
%--------------------------------------------------------------------------


\begingroup
\thispagestyle{empty}
\centering
\vspace*{5cm}
\par\normalfont\fontsize{35}{35}\sffamily\selectfont
\textbf{OPTIKA}
{\LARGE }\par % Book title
\vspace*{1cm}
{\LARGE Učno gradivo za študente \\
Fakultete za matematiko in fiziko \\
Univerze v Ljubljani}\par % Author name
\vspace*{1cm}
{\LARGE \textcolor{red}{Delovna verzija}}\par
\vspace*{8cm}
{\Large Irena DREVENŠEK in Mojca VILFAN}\par % Author name
\endgroup

%--------------------------------------------------------------------
%	COPYRIGHT PAGE
%-------------------------------------------------------------------

\newpage
~\vfill
\thispagestyle{empty}

% Copyright \copyright\ 2014 Andrea Hidalgo\\ % Copyright notice
OPTIKA \\

Irena Drevenšek in Mojca Vilfan \\

{\it Fakulteta za matematiko in fiziko\\
Univerza v Ljubljani}\\
in\\
{\it Institut ``Jožef Stefan'', Ljubljana}\\
 
 Recenzija:  \linebreak[1]% Recenzent

 Risbe in diagrami: \linebreak[1] % Risbe in diagrami
 
 Oblikovanje, postavitev in prelom: Mojca Vilfan \linebreak[1] %Design

 Besedilo je bilo jezikovno pregledano.\linebreak[1]
 
 Naslovne slike poglavij: \\ % Fotografije

 \textit{\textcopyright  
Kopiranje in razmnoževanje besedila ali njegovih delov ter slik je 
dovoljeno samo z odobritvijo avtorjev knjige.} \linebreak[1]% Printing/edition date

 \textsc{Ljubljana, 2020}\linebreak[1]

%-------------------------------------------------------------------
%	TABLE OF CONTENTS
%--------------------------------------------------------------------

%\chapterimage{Lit.jpg} % heading image

\pagestyle{empty} % No headers

\renewcommand\contentsname{Kazalo}
\renewcommand{\bibname}{Bibliographie}
\setcounter{tocdepth}{1}

\tableofcontents% Print the table of contents itself

%\cleardoublepage % Forces the first chapter to start on an odd page so it's on 

\pagestyle{fancy} % Print headers again


%---------
%	PREDGOVOR
%-------------------------------------------------------------------------------

%\chapterimage{slike/Nebo.jpg} % Chapter heading image

\cleardoublepage
\thispagestyle{empty}
\mbox{}

\chapter*{Predgovor}
\vskip2truecm

Ta knjiga je nastala po zapiskih predavanj iz optike na Fakulteti
za matematiko in fiziko Univerze v Ljubljani, zato je v prvi
vrsti namenjena študentom tretjega letnika fizike. Zaradi
obširne obravnave, nazornih primerov, podrobnih izpeljav in
na splošno zanimive tematike pa jo v branje priporočamu vsakomur, 
ki ga področje optike zanima. Nenazadnje gre za prvi
specializirani učbenik s področja optike na univerzitetnem 
nivoju v Sloveniji.

Večina obravnavane snovi pravzaprav ni nič novega, 
saj je znanosti poznana že več kot sto let. Kljub temu je obravnavana
tematika še vedno zelo aktualna in prisotna v vsakodnevnem
življenju. Tudi novejša spoznanja s področja optike, vključno 
s kvantno optiko, obstoječih in opisanih zakonov optike niso 
ovrgla, ampak so samo izpostavila njihove omejitve in določila 
meje njihove veljavnosti. 

Bralca vabiva, da knjigo med prebiranjem občasno odloži, se ozre
naokoli in poskusi najti ali prepoznati primere obravnavane snovi
v svoji okolici. Svet je poln zanimivih optičnih pojavov!


\vspace{1em}

Ljubljana, 2020+n

\hfill Irena Drevenšek in Mojca Vilfan

\cleardoublepage
\thispagestyle{empty}
\mbox{}
\cleardoublepage


\input{Chapter_01_Uvod}
\input{Chapter_02_GeometrijskaOptika}
\input{Chapter_03_ElektromagnetnoValovanje}
\input{Chapter_04_LomOdboj}
\input{Chapter_05_Uklon}
\input{Chapter_06_Interferenca}
\input{Chapter_07_Sipanje}
\input{Chapter_08_Koherenca}
\input{Chapter_09_Snov}
\input{Chapter_10_AnizotropneSnovi}
\input{Chapter_11_Laserji}
\input{Chapter_12_Ucni_Listi}
%\input{Optične naprave? Moderna optika?}
%\input{Optične prevare}
\printindex

\end{document}
